\chapter{Simulazioni in ambiente Matlab}
\label{cha:cap3}
In questo capitolo verrà descritta l'implementazione tramite software matlab dei modelli descritti nel capitolo \ref{cha:cap1}, successivamente verranno esposti attraverso la rappresentazione dei risultati gli effetti sul comportamento direzionale dei parametri descritti nelle sez. \ref{Camber}.
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Implementazione Steady state system}
Essere in condizioni stazionarie (condizioni di equilibrio), equivale matematicamente ad annullare le derivate delle
variabili di stato $\Dot{v}=0$ e $\Dot{r}=0$, inoltre dato che si sono ipotizzate $\Dot{\delta}=0$ e $\Dot{u}=0$ le
equazioni del moto diventano equazioni algebriche.
Le cui soluzioni rappresentano proprio le richieste condizioni di equilibrio.\\

\subsection{Single track model}

\subsection{Double track model}
\subsubsection{Load transfer}

\subsection{Functions}

\subsubsection{MFeval}
\subsubsection{Ackermann}
\subsubsection{-----------------------------}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Descrizione Test}
$\bullet$\textbf{Manovra quasi-stazionaria} : Si osservano condizioni di regime successive, dunque non si considera la variabile tempo; 
il risultato sono i valori di regime ($v,r$) in funzione di uno o più parametri quali ($\delta,u$).\\
$\bullet$\textbf{Manovra dinamica} : Il sistema veicolo evolve nel tempo in base alle condizioni iniziali e ai comandi imposti dal guidatore (sterzo e velocità di avanzamento), 
il risultato sono le funzioni del tempo $v(t),r(t)$ delle variabili di stato.\\


\subsection{Rampsteer}
é una prova che prevede un test con angolo di sterzo crescente partendo da un angolo di sterzo alle ruote di 0 [deg] a 15 [deg].
Nel mentre si mantiene costante la velocità.
Per ogni test di rampsteer si eseguono 4 diverse prove a velocità di 30 - 60 - 90 - 120 [km/h].

\subsection{Costant steer}
é una prova che prevede un test a velocità longitudinale crescente partendo da una velocità di 0 [km/h] a 120 [km/h].
Nel mentre si mantiene costante l'angolo di sterzo alle ruote.
Per ogni test di costant steer si eseguono 4 diverse prove ad angolo di sterzo alle ruote di 5 - 10 - 15 - 20 [deg].

\subsection{Costant radius}
Questo metodo di prova prevede  veicolo a diverse velocità su un percorso circolare di raggio noto. Il raggio standard del percorso deve essere di 100 m, ma possono essere utilizzati raggi maggiori e minori, con 40 m come valore inferiore raccomandato e 30 m come minimo.
Le caratteristiche di risposta del controllo direzionale sono determinate dai dati ottenuti durante la guida del veicolo a velocità crescenti sul percorso di raggio costante. Questa procedura può essere condotta in un'area relativamente piccola. La procedura può essere adattata alle strutture esistenti selezionando un cerchio o un percorso di raggio appropriato.
\\Questa prova può essere svolta in due varianti. Nella prima il veicolo percorre un percorso circolare a velocità discrete e costanti. I dati vengono rilevati quando viene raggiunto lo stato stazionario. Il test può essere eseguito su qualsiasi percorso livellato a raggio costante di lunghezza sufficiente per raggiungere e mantenere lo stato stazionario a raggio costante per almeno un periodo di misurazione di 3 s. Nella seconda, il veicolo rimane sul cerchio con un continuo e lento aumento di velocità, durante il quale vengono rilevati i dati.
\\Nel nostro caso prevede un test a velocità longitudinale crescente partendo da una velocità di 0 [km/h] a 120 [km/h].
Nel mentre si mantiene costante il raggio di curvatura.
L'angolo di sterzo variabile sarà un output del sistema.

\subsection{Equivalenza tra i 3 metodi utilizzati}
La natura di qualsiasi stato stazionario stabile è indipendente dal metodo con cui viene raggiunto. Pertanto, per ottenere
un insieme  di condizioni di equilibrio di velocità, angolo di sterzo e curvatura, è possibile mantenere costante uno di
essi, variare il secondo e misurare il terzo.\\ 
Per definizione di sistema stazionario uno stato di equilibrio non è influenzato dallo stato di equilibrio precedente ed i
suoi parametri non dipendono dal tempo. 
In questo modo tutti i metodi di prova possono essere utilizzati, Questo trova pieno riscontro nelle simulazioni eseguite:\\

\section{Effetto dei parametri caratteristici}

